\section[gRPC]{Estudo de Caso RPC: gRPC}

%\begin{frame}{Máquina virtual AWS}
%aluno@ec2-54-210-154-162.compute-1.amazonaws.com
%
%Senha: onula
%\end{frame}



\begin{frame}{gRPC}
	\url{https://grpc.io}
\end{frame}

\subsection{Instalação}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Instalação -- Java}
A instalação depende da distribuição.  No caso do Java, não há instalação propriamente dita.



	\begin{itemize}
		\item Seguiremos este tutorial: \url{https://grpc.io/docs/quickstart/java.html}
		\item Baixe os exemplos:  \lstinline|git clone -b v1.19.0 https://github.com/grpc/grpc-java|
		\item \lstinline|cd grpc-java|
		\item Certifique-se de que está no branch correto: \lstinline|git checkout v1.19.0|
		\item  \lstinline|cd examples|
		\item Compile os exemplos assim, se estiver na UFU: \lstinline|./gradlew -Dhttp.proxyHost=proxy.ufu.br -Dhttp.proxyPort=3128 -Dhttps.proxyHost=proxy.ufu.br -Dhttps.proxyPort=3128 installDist|
		
		\framebreak
		\item Execute servidor e cliente de acordo com o tutorial.
		\begin{itemize}
			\item \lstinline|./build/install/examples/bin/hello-world-server|
			\item \lstinline|./build/install/examples/bin/hello-world-client|
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}






\begin{frame}[fragile]{./src/main/proto/helloworld.proto}
\begin{lstlisting}[language=protobuf2,style=protobuf]
// The greeting service definition.
service Greeter {
  rpc SayHello (HelloRequest) returns (HelloReply) {}
}

message HelloRequest {
  string name = 1;
}

message HelloReply {
  string message = 1;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}


\frame{Observe que há apenas um serviço e um método. Múltiplos métodos podem ser colocados no mesmo serviço.}


\begin{frame}[fragile]{src/main/proto/helloworld.proto}{Modificado}
Observe as mudanças no arquivo.
\begin{lstlisting}[language=protobuf2,style=protobuf]
service Greeter {
  rpc SayHello (HelloRequest) returns (HelloReply) {}
  rpc DigaOla (OlaRequest) returns (OlaReply) {} // <<<<<====
}

message HelloRequest {
  string name = 1;
}

message HelloReply {
  string message = 1;
}

message OlaRequest {     // <<<<<====
  string name = 1;
}

message OlaReply {       // <<<<<====
  string message = 1;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\frame{É boa prática separar requests e responses para cada método, a não ser que não haja dúvida de que serão para sempre iguais.}


\begin{frame}[fragile,allowframebreaks]{Re-executando}
Adicione o método ao servidor src/main/java/io/grpc/examples/helloworld/HelloWorldServer.java
\begin{lstlisting}[language=java]
...
private class GreeterImpl extends GreeterGrpc.GreeterImplBase {
...
  @Override
  public void digaOla(OlaRequest req, StreamObserver<OlaReply> responseObserver) {
    OlaReply reply = 
      OlaReply.newBuilder().setMessage("Ola " + req.getName()).build();
    responseObserver.onNext(reply);
    responseObserver.onCompleted();
  }
}
\end{lstlisting}

\framebreak

Adicione a chamada ao cliente \lstinline|src/main/java/io/grpc/examples/helloworld/HelloWorldClient.java|
\begin{lstlisting}[language=java]
public void greet(String name) {
  logger.info("Will try to greet " + name + " ...");
...
  OlaRequest request2 = OlaRequest.newBuilder().setName(name).build();
  OlaReply response2;
  try {
    response2 = blockingStub.digaOla(request2);
  } catch (StatusRuntimeException e) {
    logger.log(Level.WARNING, "RPC failed: {0}", e.getStatus());
   return;
  }
  logger.info("Greeting: " + response2.getMessage());
}
\end{lstlisting}

\framebreak

Execute
\begin{itemize}
\item \lstinline|./gradlew installDist|
\item \lstinline|./build/install/examples/bin/hello-world-server|
\item \lstinline|./build/install/examples/bin/hello-world-client|
\end{itemize}

Percebeu como foi fácil adicionar um método ao serviço? Agora exploremos outras features.
\end{frame}


\frame{Fim da aula 7}


\subsection{IDL gRPC \& Protobuffers}
\begin{frame}[fragile,allowframebreaks]{Interface Definition Language}
\begin{itemize}
\item Tipos básicos
\begin{itemize}
\item bool: boolean (true/false)
\item double: 64-bit; ponto-flutuante 
\item float: 32-bit; ponto-flutuante 
\item i32: 32-bit; inteiro sinalizado
\item i64: 64-bit; inteiro sinalizado
\item siXX: signed
\item uiXX: unsigned
\item sfixedXX: codificação de tamanho fixo
\item bytes: 8-bit; inteiro sinalizado
\item string: string UTF-8 ou ASCII 7-bit
\item Any: tipo indefinido
\end{itemize}
\item Diferentes traduções: \url{https://developers.google.com/protocol-buffers/docs/proto3}

\framebreak

\item Messages
\begin{lstlisting}[language=protobuf2]
message Person {
string name = 1;
int32 id = 2;
bool has_ponycopter = 3;
}
\end{lstlisting}
\item Campos tem identificador para casar valor com campo na codificação/decodificação.


\framebreak
\item 	Serviços
\begin{lstlisting}[language=protobuf2]
service ChaveValor {
rpc set (RequestMessageType) returns (ReplyMessageType)
}	
\end{lstlisting}
\item "... we as developers are really bad at guessing what we might want in the future. So I recommend being safe by always defining custom params and results types for every method, even if they are empty."
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{src/main/proto/helloworld.proto}{Stream}
Observe as mudanças no arquivo.
\begin{lstlisting}[language=protobuf2,style=protobuf]
service Greeter {
...
rpc DigaOlas (OlaRequest) returns (stream OlaReply) {}
...
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,allowframebreaks]{Re-executando}
Adicione o método ao servidor src/main/java/io/grpc/examples/helloworld/HelloWorldServer.java
\begin{lstlisting}[language=java]
private class GreeterImpl extends GreeterGrpc.GreeterImplBase {
	List<String> listOfHi = Arrays.asList("e aih", "ola", "ciao", "bao", "howdy", "s'up");

  @Override
  public void digaOlas(OlaRequest req, StreamObserver<OlaReply> responseObserver) {
  for (String hi: listOfHi)
  {
    OlaReply reply = OlaReply.newBuilder().setMessage(hi + ", " req.getName()).build();
    responseObserver.onNext(reply);
  }
  responseObserver.onCompleted();
  }
}
\end{lstlisting}

\framebreak

Adicione a chamada ao cliente \lstinline|src/main/java/io/grpc/examples/helloworld/HelloWorldClient.java|
\begin{lstlisting}[language=java]
public void greet(String name) {
  logger.info("Will try to greet " + name + " ...");
  OlaRequest request = OlaRequest.newBuilder().setName(name).build();
  try {
    Iterator<OlaReply> it = blockingStub.digaOlas(request);
    while (it.hasNext()){
      OlaReply response = it.next();
      logger.info("Greeting: " + response.getMessage());
    }
  } catch (StatusRuntimeException e) {
    logger.log(Level.WARNING, "RPC failed: {0}", e.getStatus());
    return;
  }
}
\end{lstlisting}


\framebreak

Execute
\begin{itemize}
\item \lstinline|./gradlew installDist|
\item \lstinline|./build/install/examples/bin/hello-world-server|
\item \lstinline|./build/install/examples/bin/hello-world-client|
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Outros tipos}
Modifique o request de \lstinline|digaOlas| para passar uma lista de nomes a serem cumprimentados. Como resultado, \lstinline|digaOlas| deve cumprimentar todos os nomes com todos os cumprimentos especificados.
\end{frame}

\frame{Fim da aula 8}















































%\begin{frame}{Instalação -- Python
%A instalação depende da distribuição.  No caso do Java, não há instalação propriamente dita.
%
%No nosso caso, já está instalado e o que vem a seguir é um resumo para quem está com o próprio PC.
%
%\begin{itemize}
%	\item Instale o python: \lstinline|apt-get install python3|
%	\item \url{https://grpc.io/docs/quickstart/python.html}
%	\item Instale o pip: \lstinline|apt-get install python3-pip|
%	\item Instale o pip: \lstinline|python3 -m pip install --upgrade pip|
%	\item Instale o gRPC: \lstinline|python3 -m pip install grpcio|
%	\item Instale o gRPC: \lstinline|python3 -m pip install grpcio-tools|
%\end{itemize}
%\end{frame}

%\subsection{Exemplos}
%\begin{frame}{Exemplos}
%\begin{itemize}
%	\item Baixe os exemplos: \lstinline|git clone -b v1.10.x https://github.com/grpc/grpc|
%	\item Acesse os exemplos: \lstinline|cd grpc/examples/python/helloworld|
%	\item Rode o servidor: \lstinline|python3 greeter\_server.py|
%	\item Rode o cliente: \lstinline|python3 greeter\_client.py|
%\end{itemize}
%\end{frame}

%
%\begin{frame}[fragile]{../../protos/helloworld.proto}
%\begin{lstlisting}
%// The greeting service definition.
%service Greeter {
%	// Sends a greeting
%	rpc SayHello (HelloRequest) returns (HelloReply) {}
%}
%
%// The request message containing the user's name.
%message HelloRequest {
%	string name = 1;
%}
%
%// The response message containing the greetings
%message HelloReply {
%	string message = 1;
%}
%\end{lstlisting}
%\end{frame}
%
%
%\begin{frame}[fragile]{../../protos/helloworld.proto}{Modificado}
%Observe as mudanças no arquivo.
%\begin{lstlisting}
%service Greeter {
%	rpc SayHello (HelloRequest) returns (HelloReply) {}
%	rpc DigaOla (OlaRequest) returns (OlaReply) {} // <<<<<====
%}
%
%message HelloRequest {
%	string name = 1;
%}
%
%message HelloReply {
%	string message = 1;
%}
%
%message OlaRequest {     // <<<<<====
%	string name = 1;
%}
%
%message OlaReply {       // <<<<<====
%	string message = 1;
%}
%\end{lstlisting}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[fragile,allowframebreaks]{Re-executando}
%\begin{itemize}
%	\item \lstinline|cp greeter_server.py greeter_server_SEUNOME.py|
%	\item \lstinline|cp greeter_client.py greeter_client_SEUNOME.py|
%	
%	\item Atualize os stubs\\
%		\lstinline|python3 -m grpc_tools.protoc -I../../protos --python_out=. --grpc_python_out=. ../../protos/helloworld.proto|
%	\item Atualize o servidor \lstinline|greeter_server_SEUNOME.py|
%	\begin{itemize}
%		\item Adicione o método
%		\begin{lstlisting}
%def DigaOla(self, request, context):
%	return helloworld_pb2.OlaReply(message='Ola, %s!' % request.name)
%		\end{lstlisting}
%	\end{itemize}
%	\item Atualize o cliente \lstinline|greeter_client_SEUNOME.py|
%	\begin{itemize}
%		\item Adicione a nova chamada
%		\begin{lstlisting}
%response = stub.DigaOla(helloworld_pb2.OlaRequest(name='zelelele'))
%print("Greeter client received: " + response.message)
%		\end{lstlisting}
%		\end{itemize}
%\framebreak
%	\item Re-execute servidor e então cliente.
%\end{itemize}
%
%Percebeu como foi fácil adicionar um método ao serviço? Agora exploremos outras features.
%\end{frame}
%
%
%
%\subsection{IDL}
%\begin{frame}[fragile,allowframebreaks]{Interface Definition Language}
%	\begin{itemize}
%		\item Tipos básicos
%		\begin{itemize}
%			\item bool: boolean (true/false)
%			\item double: 64-bit; ponto-flutuante 
%			\item float: 32-bit; ponto-flutuante 
%			\item i32: 32-bit; inteiro sinalizado
%			\item i64: 64-bit; inteiro sinalizado
%			\item siXX: signed
%			\item uiXX: unsigned
%			\item sfixedXX: codificação de tamanho fixo
%			\item bytes: 8-bit; inteiro sinalizado
%			\item string: string UTF-8 ou ASCII 7-bit
%			\item Any: tipo indefinido
%		\end{itemize}
%		\item Diferentes traduções: \url{https://developers.google.com/protocol-buffers/docs/proto3}
%		
%		\framebreak
%		
%		\item Messages
%\begin{verbatim}
%message Person {
%   string name = 1;
%   int32 id = 2;
%   bool has_ponycopter = 3;
%}
%\end{verbatim}
%	\item Campos tem identificador para casar valor com campo na codificação/decodificação.
%	
%		
%		\framebreak
%		\item 	Serviços
%\begin{verbatim}
%service ChaveValor {
%    rpc set (RequestMessageType) returns (ReplyMessageType)
%}	
%		\end{verbatim}
%		\item "... we as developers are really bad at guessing what we might want in the future. So I recommend being safe by always defining custom params and results types for every method, even if they are empty."
%	\end{itemize}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[fragile]{Streams}
%\begin{itemize}
%\item Interface: \lstinline|rpc FindThisItem(Description) returns (stream Items) {}|
%
%\item Servidor:
%\begin{lstlisting}
%def FindThisItem(self, request, context):
%	for item in self.db:
%		if (item.isSimilar(request)
%			yield item
%\end{lstlisting}
%
%\item Client:
%\begin{lstlisting}
%for item in stub.FindThisItem(searcher_pb2.Description):
%	print(item)
%	if (input() == 'stop')
%		break
%\end{lstlisting}
%\end{itemize}
%\end{frame}
